\documentclass[12pt, a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[tc]{titlepic}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{urlbordercolor=black,linkbordercolor=white,pdfborderstyle={/S/U/W 1}}
\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1,
  showstringspaces=false
}
\graphicspath{{../../pic/}}

%fine impostazioni
\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{
\textbf{Relazione del Progetto, Parte 2}}
\author{di Jacopo Cavallarin, 1025244}
\titlepic{\includegraphics[scale=0.4]{logo}}
\date{{\small Università degli Studi di Padova\\Dipartimento di Matematica\\Corso di Laurea in Informatica\\Corso di Programmazione Concorrente e Distribuita\\\vfill}
}
\maketitle
\end{titlepage}
\newpage

\section{Abstract}
Il progetto consiste nella realizzazione di un programma Java che permetta di ricostruire un puzzle partendo dai pezzi mischiati. Ogni tassello del puzzle è un carattere di una frase di senso compiuto, ha un proprio ID univoco e contiene gli ID dei 4 pezzi a lui adiacenti.
La seconda parte di questo progetto consiste nel rendere l'algoritmo costruito nella prima parte concorrente.
Per i requisiti dettagliati del progetto, si rimanda alle specifiche del progetto: \begin{itemize}
\item \href{http://www.math.unipd.it/~crafa/prog3/specifica_parte1_v2.pdf}{Specifica della prima parte}
\item \href{http://www.math.unipd.it/~crafa/prog3/specifica_parte2_1.pdf}{Specifica della seconda parte}
\end{itemize}

\section{Ambiente di Lavoro}
Il progetto è stato scritto e testato sia su Windows 8.1 x64, sia su Ubuntu 14.04 x64 (e sulle macchine del laboratorio). Sul terminale Windows è presente Java 1.8, mentre su quello Linux è presente sia la 1.7 che la 1.6.\\
Per eseguire il programma \'e sufficiente eseguire lo script bash incluso nella cartella con il seguente comando:
\begin{center}
\texttt{./puzzlesolver.sh input output}
\end{center}
con \texttt{input} e \texttt{output} i percorsi dei file di input e di output. Prima \'e per\'o necessario compilare il programma con il comando \texttt{make}.

\clearpage
\section{Aggiornamenti alla Struttura delle Classi}
La classe principale, \texttt{PuzzleSolver}, ora \'e stata spostata nel package \texttt{puzzle}.

\subsection{Package \texttt{io}}
Nulla è cambiato rispetto alla parte precedente, eccetto una piccola correzione nel metodo \texttt{readContent}: ora lo \emph{Scanner} adibito alla lettura da file viene chiuso anche in caso di eccezione, tramite il blocco \texttt{finally}.

\subsection{Package \texttt{puzzle}}
La classe \texttt{PuzzleBuilder} è stata rinominata in \texttt{CharPuzzleBuilder}, e ora implementa la nuova interfaccia \texttt{PuzzleBuilder}, che fornisce i tre metodi pubblici \texttt{getSolvedList(),getLinearString(),getMatrixString()}, gli stessi che aveva la vecchia classe \texttt{PuzzleBuilder}. L'interfaccia è stata creata per rendere questa classe uniforme al resto delle classi del package.

La classe \texttt{CharPuzzleBuilder} ha un nuovo metodo, \texttt{solveRow}, che risolve la riga di puzzle passata come parametro, a patto che contenga almeno un elemento al suo inizio. La composizione del puzzle avviene concorrentemente all'esecuzione del costruttore di \texttt{CharPuzzleBuilder}, mentre la costruzione delle due stringhe avviene in maniera ``pigra'' alla prima invocazione di uno qualsiasi tra i due metodi che le ritornano. Dopo la prima invocazione, le stringhe non vengono più ricostruite.

\subsection{Package di default}
Questo package ora non è più utilizzato.

\clearpage
\section{Algoritmo di Risoluzione Concorrente}
La versione concorrente dell'algoritmo di risoluzione del puzzle (contenuto nel costruttore di \texttt{CharPuzzleBuilder}) segue questo procedimento:

\begin{enumerate}
\item Crea la prima riga e ci inserisce il primo tassello (\texttt{angle}, passato per parametro)
\item Calcola il numero ottimale di thread da utilizzare secondo la formula descritta in §\ref{sec:optimal}
\item Istanzia un \emph{Thread pool} (d'ora in poi sar\'a chiamato TP) tramite il metodo \texttt{Executors.newFixedThreadpool}, utilizzando il numero di thread calcolato prima
\item Manda in coda sul TP un task \texttt{Runnable} che ha il compito di eseguire \texttt{solveRow} sulla riga corrente del puzzle. Il task è dichiarato e istanziato allo stesso momento tramite una classe anonima.
\item Se la riga corrente non è l'ultima, crea una nuova riga, ci inserisce il primo elemento e ripete il passo precedente.\\Se la riga è l'ultima, continua al passo successivo.
\item Tutti i task di tutte le righe sono ora in coda nel TP. L'algoritmo invoca il metodo del TP \texttt{shutdown()}, che ne richiede la terminazione al completamento di ogni task.
\end{enumerate}

\clearpage
\section{Scelte Progettuali}

\subsection{Calcolo del numero ottimale di thread}\label{sec:optimal}
Il numero viene calcolato secondo la seguente formula:
\begin{center}
$ \lfloor max(1 , log_{10}(N_{tasselli})) \rceil $
\end{center}
ovvero il massimo tra 1 e il logaritmo in base 10 del numero di tasselli del puzzle, approssimato all'intero più vicino. \'E necessario prendere il massimo tra i due perché, per puzzle particolarmente piccoli, il logaritmo potrebbe essere minore di 1 e approssimabile a 0.\\
Utilizzando questa formula il numero di thread ottimale cresce molto lentamente al crescere del numero di pezzi, garantendo quindi che non vengano generati troppi thread (anche per soli 100 thread ci vorrebbe un puzzle con almeno $ 10^{99.5} $ pezzi, di più del numero di atomi presente nell'universo).

\subsection{Uso di TP}
Nella risoluzione del puzzle è stato utilizzato un TP anziché thread separati per rendere molto più semplice la gestione della concorrenza. Nello specifico:
\begin{itemize}
\item Con un TP non è necessario scrivere tante \texttt{join()} quante sono i thread utilizzate, nè ricorrere ad altri modi per rilevare il completamento della risoluzione del puzzle: è sufficiente invocare \texttt{shutdown()} sul TP una volta inseriti tutti i task e poi utilizzare il metodo \texttt{awaitTermination} per rilevare il completamento di tutte le operazioni
\item I thread di un TP sono ``riutilizzabili'': eseguono molti task prima di terminare, in maniera completamente automatica. I thread singoli, invece, necessitano di particolari adattamenti da parte del programmatore per poter eseguire task multipli alla stessa maniera di un thread nel TP
\item L'utilizzo di thread singoli avrebbe comportato la creazione di una sottoclasse di \texttt{Thread} e la necessità di gestire la risoluzione di più di una riga all'interno dello stesso metodo \texttt{run()}. Con un TP è bastato aggiungere un semplice metodo (\texttt{solveRow}) che contiene le istruzioni da eseguire in un singolo task e l'invocazione di
\begin{center}
\texttt{TP.execute(new Runnable()\{public void run()\{solveRow(riga);\}\})}
\end{center} 
per ogni singola riga.
\end{itemize}

\section{Analisi della Concorrenza}

\subsection{Uso dei costrutti}
Non è stato necessario utilizzare costrutti quali \texttt{join(),synchronized, wait(), notify(), interrupt()},ecc., a parte la gestione delle \texttt{InterruptedException}, in quanto richiesta dal metodo \texttt{awaitTermination}. La gestione consiste semplicemente nell'invocazione di \texttt{printStackTrace()} sull'eccezione afferrata.

\subsection{Rischi di Intererenze e Deadlock}
I thread del TP lavorano su due oggetti principali:
\begin{itemize}
\item La mappa \texttt{puzzleMap}, da cui leggono i pezzi per comporre il puzzle. Siccome dopo l'iniziale riempimento (che avviene prima dell'inizio della concorrenza) la mappa è acceduta in sola lettura, non è stato necessario implementare alcun meccanismo di sincronizzazione

\item La lista \texttt{row}, in cui inseriscono le copie dei tasselli letti da \texttt{puzzleMap} per comporre una singola linea. Siccome ogni task del TP rappresenta univocamente una singola linea del puzzle, e pu\'o essere eseguito da un unico thread, non può succedere che più thread lavorino sulla stessa linea, generando possibili interferenze.
\end{itemize}
Per quanto riguarda il \emph{main thread}, esso si limita a creare le linee e a popolarle con il primo pezzo; dopo averle preparate non accede più a esse nè in lettura, nè in scrittura, per tutta la durata dell'algoritmo. Dopo la risoluzione del puzzle è possibile accedere liberamente alle linee del puzzle, in quanto tutti i thread del TP sono terminati e la concorrenza è finita.\\
Non essendo presente alcun meccanismo di lock, non è possibile che si verifichino deadlock durante l'esecuzione del programma.\\
Infine, nessun thread in nessun momento effettua attesa attiva. L'unico thread programmato per attendere è il \emph{main thread}, quando invoca \texttt{awaitTermination}. Tale metodo non aspetta attivamente la terminazione del TP, ma sospende il thread di invocazione. Nel caso eccezionale in cui la terminazione del TP non avviene entro un certo tempo di timeout (60 secondi) dall'invocazione di \texttt{awaitTermination}, il main thread non si blocca in quanto il metodo utilizzato ritorna il valore \texttt{false}.

\subsection{Suddivisione del carico di lavoro}
Ogni singolo task consiste nella risoluzione della riga di un puzzle. Si assume che ogni riga sia della stessa lunghezza, pertanto il carico di lavoro rapresentato da ogni task \'e equivalente.
Per quanto riguarda l'equa distribuzione dei task tra ogni thread, essa non \'e sotto il diretto controllo del programmatore, ma della JVM. Pertanto non \'e possibile valutare con sicurezza tale parametro.


\end{document}